修逃犯例惹商界恐慌 曾偉雄倡「先暴力後經濟」

修逃犯例惹商界恐慌
曾偉雄倡「先暴力後經濟」

2019-03-12
要聞

曾偉雄

【本報訊】特區政府擬修訂《逃犯條例》，令日後中國也可引渡香港疑犯回內地受審，引起本地及外商恐慌，警告會損害香港營商環境。一向被視為建制陣營的強硬派，全國政協委員、警務處前處長曾偉雄日前接受傳媒訪問，也直言理解商界憂慮，指若他是負責修訂法例的官員，會先處理涉及暴力罪行，待修訂通過後再擴展至經濟犯罪等「白領罪行」。

相關新聞：官員掩耳盜鈴累死香港

可研外聘大狀提供意見

《南華早報》昨刊出曾偉雄專訪，他在訪問中直言對商界憂慮修訂《逃犯條例》表示理解，認為負責修訂工作的官員，即其前下屬、警務處前副處長、現任保安局局長李家超，應先考慮修例目的，就是讓台灣警方引渡涉嫌謀殺香港少女的男子受審，所以提出用「先暴力後經濟」方式處理修例，因公眾認為要引渡的疑犯應是犯下謀殺、縱火等罪行，而非那些違反稅務法例甚至重婚罪的人，認為修例可先涵蓋涉及暴力罪行，待落實後再擴展到其他罪行如經濟犯罪等。

曾又認為，若日後將引渡條例擴大至其他罪行，仍有很多人對此關注，政府可研究提出額外保障措施，如在律政司建議特首啟動引渡程序前，先外聘大律師提供獨立法律意見，強調不應讓政治糾紛阻礙司法公正，認為其建議會受市民歡迎。

政務司前司長陳方安生也認為，港府應就修改《逃犯條例》更坦誠向巿民和在港營商人士交代，為何港府有需要倉促修例，她質疑港府未有履行修例前會充份諮詢巿民的承諾。陳太指出，港府1997年考慮修訂《逃犯條例》時，香港和北京都認同，因港人對內地整體法制存有疑慮，為了安定民心，故不會將在港逃犯移交內地，「咁點解香港22年回歸後，我哋都未能同國內（就修例）達成一個協議？分明就係好清楚講到，我哋仍舊係對內地司法制度毫無信心，特別眼見近年發生嘅事，例如逃犯係咪能夠得到一個公平嘅審判呢？係咪能夠有律師代表佢呢？香港係一個國際都巿，我哋對人權保障係有一定責任」。

■記者莫劍弦

廣告
相關新聞

官員掩耳盜鈴累死香港